

你好，我是胡夕。

上节课，我们学习了单线程事件队列模型处理Controller事件的代码。Controller组件通过ControllerEventManager类构造了一个阻塞队列，同时配以专属的事件处理线程，实现了对各类ControllerEvent的处理。

这种设计思路既保证了多线程访问所需的线程安全，还简化了Controller端的代码结构，极大地提升了代码的可维护性。

今天，我们学习下Controller选举部分的源码。

还记得我在[第11节课]的案例中提到的“恢复大法”——删除ZooKeeper的/controller节点吗？当时，我们靠着这个“秘籍”涉险过关，既恢复了错误的集群状态，又避免了重启整个生产环境。

但你有没有想过，为什么删除/controller节点能够令集群元数据重新保持同步呢？如果不了解这背后的原理，我们是不敢贸然在生产环境做这种操作的。今天，我们要学习的就是这背后的一整套实现逻辑，重点关注下Controller是怎么被选举出来的。

我始终认为，只有掌握了这些知识，才算真正入门Kafka服务器端的代码了。作为Broker端最重要的组件之一，Controller在Kafka中的地位无可替代。整个Kafka集群就只有一个Controller，从某种意义上来说，它是目前Kafka这个分布式系统中唯一的“单点”。

因此，了解这个“单点”的选举触发场景，以及如何被选举出来的，对于我们后面深入理解Controller在集群中的作用非常有帮助。毕竟，Controller对外提供的一些服务也是采用了类似的实现原理。

概览
--

### ZooKeeper /controller节点

再次强调下，**在一个Kafka集群中，某段时间内只能有一台Broker被选举为Controller。随着时间的推移，可能会有不同的Broker陆续担任过Controller的角色，但是在某一时刻，Controller只能由一个Broker担任**。

那选择哪个Broker充当Controller呢？当前，Controller的选举过程依赖ZooKeeper完成。ZooKeeper除了扮演集群元数据的“真理之源”角色，还定义了/controller临时节点（Ephemeral Node），以协助完成Controller的选举。

下面这段代码展示的是一个双Broker的Kafka集群上的ZooKeeper中/controller节点：

    {"version":1,"brokerid":0,"timestamp":"1585098432431"}
    cZxid = 0x1a
    ctime = Wed Mar 25 09:07:12 CST 2020
    mZxid = 0x1a
    mtime = Wed Mar 25 09:07:12 CST 2020
    pZxid = 0x1a
    cversion = 0
    dataVersion = 0
    aclVersion = 0
    ephemeralOwner = 0x100002d3a1f0000
    dataLength = 54
    numChildren = 0
    

有两个地方的内容，你要重点关注一下。

* Controller Broker Id是0，表示序号为0的Broker是集群Controller。
* ephemeralOwner字段不是0x0，说明这是一个临时节点。

既然是临时节点，那么，一旦Broker与ZooKeeper的会话终止，该节点就会消失。Controller选举就依靠了这个特性。每个Broker都会监听/controller节点随时准备应聘Controller角色。下图展示了Broker与/controller节点的交互关系：

![](assets/2e75cdbfb68c86169ec83f58e59e1283.jpg)

如图所示，集群上所有的Broker都在实时监听ZooKeeper上的这个节点。这里的“监听”有两个含义。

* **监听这个节点是否存在**。倘若发现这个节点不存在，Broker会立即“抢注”该节点，即创建/controller节点。创建成功的那个Broker，即当选为新一届的Controller。
* **监听这个节点数据是否发生了变更**。同样，一旦发现该节点的内容发生了变化，Broker也会立即启动新一轮的Controller选举。

掌握了这些基础之后，下面我们来阅读具体的源码文件：KafkaController.scala。这是一个2200行的大文件。我先向你介绍一下这个文件的大致结构，以免你陷入到一些繁枝末节中。

### 源码结构

KafkaController文件的代码结构如下图所示：

![](assets/7e5ddb69df585b5bbbcc91336ab8f588.jpg)

整体而言，该文件大致由五部分组成。

* **选举触发器**（ElectionTrigger）：这里的选举不是指Controller选举，而是指主题分区副本的选举，即为哪些分区选择Leader副本。后面在学习副本管理器和分区管理器时，我们会讲到它。
* **KafkaController Object**：KafkaController伴生对象，仅仅定义了一些常量和回调函数类型。
* **ControllerEvent**：定义Controller事件类型。上节课我们详细学习过Controller事件以及基于事件的单线程事件队列模型。这部分的代码看着很多，但实际上都是千篇一律的。你看懂了一个事件的定义，其他的也就不在话下了。
* **各种ZooKeeper监听器**：定义ZooKeeper监听器，去监听ZooKeeper中各个节点的变更。今天，我们重点关注监听/controller节点的那个监听器。
* **KafkaController Class**：定义KafkaController类以及实际的处理逻辑。这是我们今天的重点学习对象。

接下来，我会给你重点介绍KafkaController类、ZooKeeper监听器和Controller选举这三大部分。在众多的ZooKeeper监听器中，我会详细介绍监听Controller变更的监听器，它也是我们了解Controller选举流程的核心环节。

KafkaController类
----------------

这个类大约有1900行代码，里面定义了非常多的变量和方法。这些方法大多是处理不同Controller事件的。后面讲到选举流程的时候，我会挑一些有代表性的来介绍。我希望你能举一反三，借此吃透其他方法的代码。毕竟，它们做的事情大同小异，至少代码风格非常相似。

在学习重要的方法之前，我们必须要先掌握KafkaController类的定义。接下来，我们从4个维度来进行学习，分别是原生字段、辅助字段、各类ZooKeeper监听器字段和统计字段。

弄明白了这些字段的含义之后，再去看操作这些字段的方法，会更加有的放矢，理解起来也会更加容易。

### 原生字段

首先来看原生字段。所谓的原生字段，是指在创建一个KafkaController实例时，需要指定的字段。

先来看下KafkaController类的定义代码：

    // 字段含义：
    // config：Kafka配置信息，通过它，你能拿到Broker端所有参数的值
    // zkClient：ZooKeeper客户端，Controller与ZooKeeper的所有交互均通过该属性完成
    // time：提供时间服务(如获取当前时间)的工具类
    // metrics：实现指标监控服务(如创建监控指标)的工具类
    // initialBrokerInfo：Broker节点信息，包括主机名、端口号，所用监听器等
    // initialBrokerEpoch：Broker Epoch值，用于隔离老Controller发送的请求
    // tokenManager：实现Delegation token管理的工具类。Delegation token是一种轻量级的认证机制
    // threadNamePrefix：Controller端事件处理线程名字前缀
    class KafkaController(val config: KafkaConfig,
                          zkClient: KafkaZkClient,
                          time: Time,
                          metrics: Metrics,
                          initialBrokerInfo: BrokerInfo,
                          initialBrokerEpoch: Long,
                          tokenManager: DelegationTokenManager,
                          threadNamePrefix: Option[String] = None)
      extends ControllerEventProcessor with Logging with KafkaMetricsGroup {
      ......
    }
    

就像我上节课说过的，KafkaController实现了ControllerEventProcessor接口，因而也就实现了处理Controller事件的process方法。这里面比较重要的字段有3个。

* **config**：KafkaConfig类实例，里面封装了Broker端所有参数的值。
* **zkClient**：ZooKeeper客户端类，定义了与ZooKeeper交互的所有方法。
* **initialBrokerEpoch**：Controller所在Broker的Epoch值。Kafka使用它来确保Broker不会处理老Controller发来的请求。

其他字段要么是像time、metrics一样，是工具类字段，要么是像initialBrokerInfo、tokenManager字段一样，使用场景很有限，我就不展开讲了。

### 辅助字段

除了原生字段之外，KafkaController还定义了很多辅助字段，帮助实现Controller的各类功能。

我们来看一些重要的辅助字段：

    ......
    // 集群元数据类，保存集群所有元数据
    val controllerContext = new ControllerContext
    // Controller端通道管理器类，负责Controller向Broker发送请求
    var controllerChannelManager = new ControllerChannelManager(controllerContext, config, time, metrics,
      stateChangeLogger, threadNamePrefix)
    // 线程调度器，当前唯一负责定期执行Leader重选举
    private[controller] val kafkaScheduler = new KafkaScheduler(1)
    // Controller事件管理器，负责管理事件处理线程
    private[controller] val eventManager = new ControllerEventManager(config.brokerId, this, time,
      controllerContext.stats.rateAndTimeMetrics)
    ......
    // 副本状态机，负责副本状态转换
    val replicaStateMachine: ReplicaStateMachine = new ZkReplicaStateMachine(config, stateChangeLogger, controllerContext, zkClient,
      new ControllerBrokerRequestBatch(config, controllerChannelManager, eventManager, controllerContext, stateChangeLogger))
    // 分区状态机，负责分区状态转换
    val partitionStateMachine: PartitionStateMachine = new ZkPartitionStateMachine(config, stateChangeLogger, controllerContext, zkClient,
      new ControllerBrokerRequestBatch(config, controllerChannelManager, eventManager, controllerContext, stateChangeLogger))
    // 主题删除管理器，负责删除主题及日志
    val topicDeletionManager = new TopicDeletionManager(config, controllerContext, replicaStateMachine,
      partitionStateMachine, new ControllerDeletionClient(this, zkClient))
    ......
    

其中，有7个字段是重中之重。

* **controllerContext**：集群元数据类，保存集群所有元数据。
* **controllerChannelManager**：Controller端通道管理器类，负责Controller向Broker发送请求。
* **kafkaScheduler**：线程调度器，当前唯一负责定期执行分区重平衡Leader选举。
* **eventManager**：Controller事件管理器，负责管理事件处理线程。
* **replicaStateMachine**：副本状态机，负责副本状态转换。
* **partitionStateMachine**：分区状态机，负责分区状态转换。
* **topicDeletionManager**：主题删除管理器，负责删除主题及日志。

### 各类ZooKeeper监听器

我们今天开头学到的ControllerChangeHandler仅仅是其中的一种。实际上，该类定义了很多监听器，如下所示：

    // Controller节点ZooKeeper监听器
    private val controllerChangeHandler = new ControllerChangeHandler(eventManager)
    // Broker数量ZooKeeper监听器
    private val brokerChangeHandler = new BrokerChangeHandler(eventManager)
    // Broker信息变更ZooKeeper监听器集合
    private val brokerModificationsHandlers: mutable.Map[Int, BrokerModificationsHandler] = mutable.Map.empty
    // 主题数量ZooKeeper监听器
    private val topicChangeHandler = new TopicChangeHandler(eventManager)
    // 主题删除ZooKeeper监听器
    private val topicDeletionHandler = new TopicDeletionHandler(eventManager)
    // 主题分区变更ZooKeeper监听器
    private val partitionModificationsHandlers: mutable.Map[String, PartitionModificationsHandler] = mutable.Map.empty
    // 主题分区重分配ZooKeeper监听器
    private val partitionReassignmentHandler = new PartitionReassignmentHandler(eventManager)
    // Preferred Leader选举ZooKeeper监听器
    private val preferredReplicaElectionHandler = new PreferredReplicaElectionHandler(eventManager)
    // ISR副本集合变更ZooKeeper监听器
    private val isrChangeNotificationHandler = new IsrChangeNotificationHandler(eventManager)
    // 日志路径变更ZooKeeper监听器
    private val logDirEventNotificationHandler = new LogDirEventNotificationHandler(eventManager)
    

我分别解释一下这些ZooKeeper监听器的作用：

* **controllerChangeHandler**：前面说过，它是监听/controller节点变更的。这种变更包括节点创建、删除以及数据变更。
* **brokerChangeHandler**：监听Broker的数量变化。
* **brokerModificationsHandlers**：监听Broker的数据变更，比如Broker的配置信息发生的变化。
* **topicChangeHandler**：监控主题数量变更。
* **topicDeletionHandler**：监听主题删除节点/admin/delete_topics的子节点数量变更。
* **partitionModificationsHandlers**：监控主题分区数据变更的监听器，比如，新增加了副本、分区更换了Leader副本。
* **partitionReassignmentHandler**：监听分区副本重分配任务。一旦发现新提交的任务，就为目标分区执行副本重分配。
* **preferredReplicaElectionHandler**：监听Preferred Leader选举任务。一旦发现新提交的任务，就为目标主题执行Preferred Leader选举。
* **isrChangeNotificationHandler**：监听ISR副本集合变更。一旦被触发，就需要获取ISR发生变更的分区列表，然后更新Controller端对应的Leader和ISR缓存元数据。
* **logDirEventNotificationHandler**：监听日志路径变更。一旦被触发，需要获取受影响的Broker列表，然后处理这些Broker上失效的日志路径。

我画了一张脑图，希望可以帮助你更高效地记住这些ZooKeeper监听器：

![](assets/8feed623165ab6e50b31614e67498c31.jpg)

### 统计字段

最后，我们来看统计字段。

这些统计字段大多用于计算统计指标。有的监控指标甚至是非常重要的Controller监控项，比如ActiveControllerCount指标。下面，我们来了解下KafkaController都定义了哪些统计字段。这些指标的含义一目了然，非常清晰，我用注释的方式给出每个字段的含义：

    // 当前Controller所在Broker Id
    @volatile private var activeControllerId = -1
    // 离线分区总数
    @volatile private var offlinePartitionCount = 0
    // 满足Preferred Leader选举条件的总分区数
    @volatile private var preferredReplicaImbalanceCount = 0
    // 总主题数
    @volatile private var globalTopicCount = 0
    // 总主题分区数
    @volatile private var globalPartitionCount = 0
    // 待删除主题数
    @volatile private var topicsToDeleteCount = 0
    //待删除副本数
    @volatile private var replicasToDeleteCount = 0
    // 暂时无法删除的主题数
    @volatile private var ineligibleTopicsToDeleteCount = 0
    // 暂时无法删除的副本数
    @volatile private var ineligibleReplicasToDeleteCount = 0
    

好了，KafkaController类的定义我们就全部介绍完了。再次强调下，因为KafkaController类的代码很多，我强烈建议你熟练掌握这些字段的含义，因为后面的所有方法都是围绕着这些字段进行操作的。

接下来，我以Controller的选举流程为例，引出KafkaController的一些方法的实现原理。不过，在此之前，我们要学习监听Controller变更的ZooKeeper监听器：ControllerChangeHandler的源码。

ControllerChangeHandler监听器
--------------------------

就像我前面说到的，KafkaController定义了十几种ZooKeeper监听器。和Controller相关的监听器是ControllerChangeHandler，用于监听Controller的变更，定义代码如下：

    class ControllerChangeHandler(eventManager: ControllerEventManager) extends ZNodeChangeHandler {
      // ZooKeeper中Controller节点路径，即/controller
      override val path: String = ControllerZNode.path
      // 监听/controller节点创建事件
      override def handleCreation(): Unit = eventManager.put(ControllerChange)
      // 监听/controller节点被删除事件
      override def handleDeletion(): Unit = eventManager.put(Reelect)
      // 监听/controller节点数据变更事件
      override def handleDataChange(): Unit = eventManager.put(ControllerChange)
    }
    

该监听器接收ControllerEventManager实例，实现了ZNodeChangeHandler接口的三个方法：**handleCreation**、**handleDeletion**和**handleDataChange**。该监听器下的path变量，实际上就是/controller字符串，表示它监听ZooKeeper的这个节点。

3个handle方法都用于监听/controller节点的变更，但实现细节上稍有不同。

handleCreation和handleDataChange的处理方式是向事件队列写入ControllerChange事件；handleDeletion的处理方式是向事件队列写入Reelect事件。

Deletion表明ZooKeeper中/controller节点不存在了，即Kafka集群中的Controller暂时空缺了。因为它和Creation和DataChange是不同的状态，需要区别对待，因此，Reelect事件做的事情要比ControllerChange的多：处理ControllerChange事件，只需要当前Broker执行“卸任Controller”的逻辑即可，而Reelect事件是重选举，除了Broker执行卸任逻辑之外，还要求Broker参与到重选举中来。

由于KafkaController的process方法代码非常长，因此，我节选了刚刚提到的那两个事件的处理代码：

    // process方法(部分)
    override def process(event: ControllerEvent): Unit = {
        try {
          event match {
           ......
           // ControllerChange事件
           case ControllerChange =>
              processControllerChange()
           // Reelect事件
           case Reelect =>
              processReelect()
            ......
          }
        }
        ......
    }
    // 如果是ControllerChange事件，仅执行卸任逻辑即可
    private def processControllerChange(): Unit = {
        maybeResign()
      }
    // 如果是Reelect事件，还需要执行elect方法参与新一轮的选举
    private def processReelect(): Unit = {
        maybeResign()
        elect()
    }
    

可以看到，虽然代码非常长，但整体结构却工整清晰，全部都是基于模式匹配的事件处理。process方法会根据给定的Controller事件类型，调用对应的process***方法处理该事件。这里只列举了ZooKeeper端/controller节点监听器监听的两类事件，以及对应的处理方法。

对于ControllerChange事件而言，处理方式是调用maybeResign去执行Controller的卸任逻辑。如果是Reelect事件，除了执行卸任逻辑之外，还要额外执行elect方法进行新一轮的Controller选举。

Controller选举流程
--------------

说完了ControllerChangeHandler源码，我们来看下Controller的选举。所谓的Controller选举，是指Kafka选择集群中一台Broker行使Controller职责。整个选举过程分为两个步骤：触发选举和开始选举。

### 触发选举

我先用一张图展示下可能触发Controller选举的三个场景。

![](assets/a8cbc562518f93f9befc6bd7a87d5b98.jpg)

这三个场景是：

1.  集群从零启动时；
2.  Broker侦测/controller节点消失时；
3.  Broker侦测到/controller节点数据发生变更时。

这三个场景殊途同归，最后都要执行选举Controller的动作。我来一一解释下这三个场景，然后再介绍选举Controller的具体操作。

#### 场景一：集群从零启动

集群首次启动时，Controller尚未被选举出来。于是，Broker启动后，首先将Startup这个ControllerEvent写入到事件队列中，然后启动对应的事件处理线程和ControllerChangeHandler ZooKeeper监听器，最后依赖事件处理线程进行Controller的选举。

在源码中，KafkaController类的startup方法就是做这些事情的。当Broker启动时，它会调用这个方法启动ControllerEventThread线程。值得注意的是，**每个Broker都需要做这些事情，不是说只有Controller所在的Broker才需要执行这些逻辑**。

startup方法的主体代码如下：

    def startup() = {
      // 第1步：注册ZooKeeper状态变更监听器，它是用于监听Zookeeper会话过期的
      zkClient.registerStateChangeHandler(new StateChangeHandler {
        override val name: String = StateChangeHandlers.ControllerHandler
        override def afterInitializingSession(): Unit = {
          eventManager.put(RegisterBrokerAndReelect)
        }
        override def beforeInitializingSession(): Unit = {
          val queuedEvent = eventManager.clearAndPut(Expire)
          queuedEvent.awaitProcessing()
        }
      })
      // 第2步：写入Startup事件到事件队列
      eventManager.put(Startup)
      // 第3步：启动ControllerEventThread线程，开始处理事件队列中的ControllerEvent
      eventManager.start()
    }
    
    

首先，startup方法会注册ZooKeeper状态变更监听器，用于监听Broker与ZooKeeper之间的会话是否过期。接着，写入Startup事件到事件队列，然后启动ControllerEventThread线程，开始处理事件队列中的Startup事件。

接下来，我们来学习下KafkaController的process方法处理Startup事件的方法：

    // KafkaController的process方法，
    override def process(event: ControllerEvent): Unit = {
        try {
          event match {
           ......
           case Startup =>
              processStartup() // 处理Startup事件
          }
        }
        ......
    }
    private def processStartup(): Unit = {
       // 注册ControllerChangeHandler ZooKeeper监听器
       zkClient.registerZNodeChangeHandlerAndCheckExistence(
        controllerChangeHandler)
       // 执行Controller选举
       elect()
    }
    

从这段代码可知，process方法调用processStartup方法去处理Startup事件。而processStartup方法又会调用zkClient的registerZNodeChangeHandlerAndCheckExistence方法注册ControllerChangeHandler监听器。

值得注意的是，虽然前面的三个场景是并列的关系，但实际上，后面的两个场景必须要等场景一的这一步成功执行之后，才能被触发。

这三种场景都要选举Controller，因此，我们最后统一学习elect方法的代码实现。

总体来说，集群启动时，Broker通过向事件队列“塞入”Startup事件的方式，来触发Controller的竞选。

#### 场景二：/controller节点消失

Broker检测到/controller节点消失时，就意味着，此时整个集群中没有Controller。因此，所有检测到/controller节点消失的Broker，都会立即调用elect方法执行竞选逻辑。

你可能会问：“Broker是怎么侦测到ZooKeeper上的这一变化的呢？”实际上，这是ZooKeeper监听器提供的功能，换句话说，这是Apache ZooKeeper自己实现的功能，所以我们才说，Kafka依赖ZooKeeper完成Controller的选举。

讲到这里，我说点题外话，社区最近正在酝酿彻底移除ZooKeeper依赖。具体到Controller端的变化，就是在Kafka内部实现一个类似于Raft的共识算法来选举Controller。我会在后面的特别放送里详细讲一下社区移除ZooKeeper的全盘计划。

#### 场景三：/controller节点数据变更

Broker检测到/controller节点数据发生变化，通常表明，Controller“易主”了，这就分为两种情况：

* 如果Broker之前是Controller，那么该Broker需要首先执行卸任操作，然后再尝试竞选；
* 如果Broker之前不是Controller，那么，该Broker直接去竞选新Controller。

具体到代码层面，maybeResign方法形象地说明了这两种情况。你要注意方法中的maybe字样，这表明，Broker可能需要执行卸任操作，也可能不需要。Kafka源码非常喜欢用maybe***来命名方法名，以表示那些在特定条件下才需要执行的逻辑。以下是maybeResign的实现：

    private def maybeResign(): Unit = {
      // 非常关键的一步！这是判断是否需要执行卸任逻辑的重要依据！
      // 判断该Broker之前是否是Controller
      val wasActiveBeforeChange = isActive
      // 注册ControllerChangeHandler监听器  
      zkClient.registerZNodeChangeHandlerAndCheckExistence(
        controllerChangeHandler)
      // 获取当前集群Controller所在的Broker Id，如果没有Controller则返回-1
      activeControllerId = zkClient.getControllerId.getOrElse(-1)
      // 如果该Broker之前是Controller但现在不是了
      if (wasActiveBeforeChange && !isActive) {
        onControllerResignation() // 执行卸任逻辑
      }
    }
    

代码的第一行非常关键，它是决定是否需要执行卸任的重要依据。毕竟，如果Broker之前不是Controller，那何来“卸任”一说呢？之后代码要注册ControllerChangeHandler监听器，获取当前集群Controller所在的Broker ID，如果没有Controller，则返回-1。有了这些数据之后，maybeResign方法需要判断该Broker是否之前是Controller但现在不是了。如果是这种情况的话，则调用onControllerResignation方法执行Controller卸任逻辑。

说到“卸任”，你可能会问：“卸任逻辑是由哪个方法执行的呢？”实际上，这是由onControllerResignation方法执行的，它主要是用于清空各种数据结构的值、取消ZooKeeper监听器、关闭各种状态机以及管理器，等等。我用注释的方式给出它的逻辑实现：

    private def onControllerResignation(): Unit = {
      debug("Resigning")
      // 取消ZooKeeper监听器的注册
      zkClient.unregisterZNodeChildChangeHandler(
        isrChangeNotificationHandler.path)
      zkClient.unregisterZNodeChangeHandler(
        partitionReassignmentHandler.path)
      zkClient.unregisterZNodeChangeHandler(
        preferredReplicaElectionHandler.path)
      zkClient.unregisterZNodeChildChangeHandler(
        logDirEventNotificationHandler.path)
      unregisterBrokerModificationsHandler(
        brokerModificationsHandlers.keySet)
      // 关闭Kafka线程调度器，其实就是取消定期的Leader重选举
      kafkaScheduler.shutdown()
      // 将统计字段全部清0
      offlinePartitionCount = 0
      preferredReplicaImbalanceCount = 0
      globalTopicCount = 0
      globalPartitionCount = 0
      topicsToDeleteCount = 0
      replicasToDeleteCount = 0
      ineligibleTopicsToDeleteCount = 0
      ineligibleReplicasToDeleteCount = 0
      // 关闭Token过期检查调度器
      if (tokenCleanScheduler.isStarted)
        tokenCleanScheduler.shutdown()
      // 取消分区重分配监听器的注册
      unregisterPartitionReassignmentIsrChangeHandlers()
      // 关闭分区状态机
      partitionStateMachine.shutdown()
      // 取消主题变更监听器的注册
      zkClient.unregisterZNodeChildChangeHandler(topicChangeHandler.path)
      // 取消分区变更监听器的注册
      unregisterPartitionModificationsHandlers(
        partitionModificationsHandlers.keys.toSeq)
      // 取消主题删除监听器的注册
      zkClient.unregisterZNodeChildChangeHandler(
        topicDeletionHandler.path)
      // 关闭副本状态机
      replicaStateMachine.shutdown()
      // 取消Broker变更监听器的注册
      zkClient.unregisterZNodeChildChangeHandler(brokerChangeHandler.path)
      // 关闭Controller通道管理器
      controllerChannelManager.shutdown()
      // 清空集群元数据
      controllerContext.resetContext()
      info("Resigned")
    }
    
    

### 选举Controller

讲完了触发场景，接下来，我们就要学习Controller选举的源码了。前面说过了，这三种选举场景最后都会调用elect方法来执行选举逻辑。我们来看下它的实现：

    private def elect(): Unit = {
        // 第1步：获取当前Controller所在Broker的序号，如果Controller不存在，显式标记为-1
        activeControllerId = zkClient.getControllerId.getOrElse(-1)
    
        // 第2步：如果当前Controller已经选出来了，直接返回即可
        if (activeControllerId != -1) {
          debug(s"Broker $activeControllerId has been elected as the controller, so stopping the election process.")
          return
        }
    
        try {
          // 第3步：注册Controller相关信息
          // 主要是创建/controller节点
          val (epoch, epochZkVersion) = zkClient.registerControllerAndIncrementControllerEpoch(config.brokerId)
          controllerContext.epoch = epoch
          controllerContext.epochZkVersion = epochZkVersion
          activeControllerId = config.brokerId
    
          info(s"${config.brokerId} successfully elected as the controller. Epoch incremented to ${controllerContext.epoch} " +
            s"and epoch zk version is now ${controllerContext.epochZkVersion}")
    
          // 第4步：执行当选Controller的后续逻辑
          onControllerFailover()
        } catch {
          case e: ControllerMovedException =>
            maybeResign()
    
            if (activeControllerId != -1)
              debug(s"Broker $activeControllerId was elected as controller instead of broker ${config.brokerId}", e)
            else
              warn("A controller has been elected but just resigned, this will result in another round of election", e)
    
          case t: Throwable =>
            error(s"Error while electing or becoming controller on broker ${config.brokerId}. " +
              s"Trigger controller movement immediately", t)
            triggerControllerMove()
        }
      }
    

为了帮助你更好地理解这个方法，我再画一张图来进行说明：

![](assets/2331395774956a61f37836c46d65d01b.jpg)

该方法首先检查Controller是否已经选出来了。要知道，集群中的所有Broker都要执行这些逻辑，因此，非常有可能出现某些Broker在执行elect方法时，Controller已经被选出来的情况。如果Controller已经选出来了，那么，自然也就不用再做什么了。相反地，如果Controller尚未被选举出来，那么，代码会尝试创建/controller节点去抢注Controller。

一旦抢注成功，就调用onControllerFailover方法，执行选举成功后的动作。这些动作包括注册各类ZooKeeper监听器、删除日志路径变更和ISR副本变更通知事件、启动Controller通道管理器，以及启动副本状态机和分区状态机。

如果抢注失败了，代码会抛出ControllerMovedException异常。这通常表明Controller已经被其他Broker抢先占据了，那么，此时代码调用maybeResign方法去执行卸任逻辑。

总结
--

今天，我们梳理了Controller选举的全过程，包括Controller如何借助ZooKeeper监听器实现监听Controller节点，以及Controller的选举触发场景和完整流程。我们来回顾一下这节课的重点。

* Controller依赖ZooKeeper实现Controller选举，主要是借助于/controller临时节点和ZooKeeper的监听器机制。
* Controller触发场景有3种：集群启动时；/controller节点被删除时；/controller节点数据变更时。
* 源码最终调用elect方法实现Controller选举。

![](assets/e28c134e4fd11ff8ed87933aee88d374.jpg)

下节课，我将带你学习Controller的其他重要功能，包括它如何管理Broker和副本等。你千万不要错过。

课后讨论
----

在这节课刚开始的时候，我提到，删除/controller会触发Controller选举，之后会同步集群元数据信息。那么，你知道源码是在哪里更新的元数据请求吗？

欢迎你在留言区畅所欲言，跟我交流讨论，也欢迎你把今天的内容分享给你的朋友。